\chapter{Algèbre booléenne et logique mathématique}\label{chap:logic}

La logique mathématique est la base de tout raisonnement de déduction mathématique. C'est ce formalisme qui permet de tirer des conclusions de type «~si~/~alors~» dans une argumentation complète, telle qu'une preuve, ou même dans une simple affirmation telle que « s'il pleut, alors je prends mon parapluie~». 

L'algèbre booléenne, quant à elle, définit les opérateurs de base que l'on rencontre dans de telles affirmations, tels que le « et » et le « ou », ainsi que leurs propriétés. Ce sont également ces règles et propriétés qui permettent de distinguer des arguments mathématiques valides ou non.

Ces deux disciplines ne caractérisent \emph{que} cela : pas de calcul de nombres, pas de fonctions, pas d'ensembles, mais uniquement des affirmations qui sont soit vraies, soit fausses, ainsi que la manière de les manipuler. Pour cette raison, la quasi-totalité des exemples et exercices de ce chapitre sont rédigés «~en français~».

Plus particulièrement, la section \ref{sec:props} définit brièvement ce qu'est une proposition et les opérateurs logiques que l'on peut réaliser entre propositions. Ensuite, la section \ref{sec:calculprop} détaille les mécanismes de calcul propositionnel, ainsi que les priorités entre opérateurs logiques. La section \ref{sec:props-ops} est consacrée à diverses propriétés élémentaires de propositions logiques, telles que les lois de De Morgan. Ensuite, la section \ref{sec:normal} définit les \emph{formes normales}, c'est-à-dire les conventions d'écriture pour rendre plus facile la lecture d'une proposition. La fin de ce chapitre est consacrée aux prédicats en section \ref{sec:predicate}, c'est-à-dire aux propositions comportant des variables, ainsi qu'aux quantificateurs en section \ref{sec:quant}. Les quantificateurs décrivent intuitivement en quelle quantité une variable est disponible dans un prédicat.

%Finalement, des exercices résolus sont proposés en section \ref{sec:log_exo_res}.

\section{Propositions et opérateurs logiques}\label{sec:props}

\begin{defbox}{}{}
Une \emph{proposition} est une affirmation, et qui possède une valeur de vérité qui peut être soit vraie, soit fausse. \indext{proposition}
\end{defbox}

\emph{A priori}, cette définition n'a rien de « mathématique ». On peut l'utiliser dans tout contexte, comme en français dans l'exemple suivant.

\begin{example}
Considérez les phrases suivantes :
	\begin{enumerate}
	\item « La carotte est un légume » est une proposition. Le légume est un concept clairement défini, et cette proposition est vraie.
	\item « La carotte est un moyen de locomotion » est une proposition. Elle est fausse : personne ne se déplace à dos de carotte.
	\item « La carotte a bon goût » n'est pas une proposition. En effet, la valeur de vérité de cette affirmation dépend de qui mange la carotte. Cette affirmation est subjective.
	\item « Arrache cette carotte ! » et « Qu'est-ce qu'une carotte ? » ne sont pas des propositions. Ces phrases ne déclarent pas un fait, et n'ont pas de valeur de vérité.
	\item « Je mens » n'est pas une proposition. En effet, on ne peut lui associer ni la valeur de vérité vrai, ni la valeur de vérité faux\footnote{Cette phrase est appelée \emph{le paradoxe du menteur} : si la personne ment véritablement, alors elle a dit vérité en affirmant qu'elle mentait. Similairement, si elle disait la vérité, elle n'aurait pas menti. C'est pour cette raison qu'il est impossible d'assigner la valeur de vérité vrai ou faux à cette affirmation.}.
	\item « Il existe de la vie ailleurs dans l'univers » est une proposition. Elle possède une valeur de vérité : soit vrai, soit faux. Le fait qu'on ne puisse pas décider laquelle de ces valeurs est la bonne est sans importance.
	\end{enumerate}
\end{example}

La suite de ce chapitre est dédiée à la complexification de ce modèle. En particulier, on verra comment composer une proposition à partir d'autres propositions, comment introduire des variables dans une proposition, comment restreindre les valeurs de ces variables, etc.

Ce modèle est très utilisé en logique propositionnelle, un formalisme utilisé dans de nombreuses disciplines mathématiques, telles que l'algèbre, l'analyse, l'arithmétique, etc. Dans cette logique, on raisonne la plupart du temps sur des compositions de propositions quelconques que l'on nomme $p, q, r \dots$ Comme on ne connaît pas \emph{a priori} la valeur de vérité de la proposition originale, ni de celles des sous-propositions $p$, $q$, $r$, etc., on doit envisager tous les cas de valeurs possibles. Cette énumération requiert l'utilisation de \emph{tables de vérité}.\indext{Table de vérité}

Une table de vérité est simplement un tableau qui énumère toutes les possibilités de valeurs de vérité d'une proposition. Si une proposition $p$ est composée de deux sous-propositions $q$ et $r$, on y note les valeurs de vérité de $q$ et $r$, et on en déduit la valeur de vérité de $p$. Ces valeurs sont notées $V$ pour la valeur «~vrai~», et $F$ pour la valeur « faux »\footnote{Notez que, parfois, «~vrai~» est noté comme le chiffre «~\textsf{1}~» et «~faux~» comme le chiffre «~\textsf{0}~». Cette notation est souvent utilisée en électronique, notamment.}.\indexnt{vrai}{$V$}{Vrai}\indexnt{faux}{$F$}{Faux}

\begin{example}\label{ex:fruit}
Considérez une personne pointant un fruit du doigt et disant «~cette pomme est rouge\footnote{Les couleurs utilisées dans les exemples de ce cours sont considérées comme définies clairement à l'aide d'un code de $3$ octets, comme dans la plupart des systèmes informatiques. En ce sens, elles ne sont pas sujettes à interprétation.} ». C'est une proposition, car elle peut être soit vraie, soit fausse. Notons-la $p$. Elle est composée de deux sous-propositions.
	\begin{itemize}
	\item Le fruit pointé du doigt est une pomme. Notons cette propriété $q$.
	\item Le fruit pointé du doigt est rouge. Notons cette propriété $r$.\\
	\end{itemize}
	
On peut illustrer la table de vérité de cette proposition avec la table \ref{tab:truth}.

\begin{table}[!htp]
\begin{center}
\begin{tabular}{cc|c}
$q$ & $r$ & $p$\\
\hline 
$V$ & $V$ & $V$\\
$V$ & $F$ & $F$\\
$F$ & $V$ & $F$\\
$F$ & $V$ & $F$\\
\end{tabular}
\caption{Table de vérité de $p$}
\label{tab:truth}
\end{center}
\end{table}

On peut interpréter cette table de la façon suivante.
	\begin{itemize}
	\item La première ligne du tableau signifie donc « le fruit pointé est bel et bien une pomme, qui est rouge ». La proposition originale « cette pomme est rouge » est donc vraie.
	\item La deuxième ligne du tableau signifie « le fruit pointé est une pomme, qui n'est pas rouge ». La proposition originale « cette pomme est rouge » est donc fausse.
	\item La troisième ligne du tableau signifie « le fruit pointé n'est pas une pomme, mais il est rouge~». Encore une fois, la proposition originale « cette pomme est rouge » est donc fausse.
	\item La quatrième ligne du tableau signifie « le fruit pointé n'est pas une pomme, et il n'est pas rouge ». Évidemment, dans ce cas final, la proposition originale « cette pomme est rouge » est donc fausse.
	\end{itemize}
\end{example}

Les tables de vérité sont très utiles pour décrire les opérateurs logiques de base, tels que le « ou », le « et », etc. On utilisera le même formalisme que dans l'exemple précédent pour les illustrer : un tableau à deux dimensions, $V$ signifiant vrai, $F$ signifiant faux.

Divers opérateurs logiques de base sont définis dans les sous-sections suivantes, avec leurs tables de vérité associées pour illustrer ces définitions.

\subsection{Négation}

Intuitivement, la négation d'une proposition échange sa valeur de vérité. En français, cela correspond au contraire.

\begin{defbox}{}{}
La \emph{négation} d'une proposition $p$ est notée $\lnot p$, et se lit « non $p$~». Si $p$ est vrai, $\lnot p$ est faux, et inversement.\indexnt{not}{$\lnot$}{Négation}
\end{defbox}

La table \ref{tab:not} illustre la table de vérité de la négation d'une proposition $p$.

\begin{table}[!htp]
\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}
\hline
$p$ & $\lnot p$\\ 
\hline
$V$ & $F$\\
$F$ & $V$\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Table de vérité de la négation}
\label{tab:not}
\end{center}
\end{table}

\begin{example}
Considérez la proposition « il pleut\footnote{Ici, on sous-entend « il pleut maintenant, en ce moment, dehors, quand on regarde par la fenêtre ». Le contexte de cette affirmation est donc bien défini.} », notée $p$. On peut écrire en français $\lnot p$ comme « \emph{il est faux qu'}il pleut », ou plus simplement comme « il \emph{ne} pleut \emph{pas} ». 
\end{example}

\begin{example}
Considérez la proposition « mon ordinateur a au moins 8GB de mémoire ». La négation de cette proposition est « \emph{il est faux que} mon ordinateur a au moins 8GB de mémoire », ou mieux construit : « mon ordinateur a \emph{moins} de 8GB de mémoire »\footnote{Notez qu'il est ambigu d'affirmer que la négation est « mon ordinateur a au \emph{plus} 8GB de mémoire », dans la mesure où cette proposition inclut l'ordinateur avec exactement 8 BG de mémoire.}.
\end{example}

\subsection{Conjonction}

La conjonction de deux propositions impose à deux propositions d'être vraie pour que le résultat soit vrai. En français, cela correspond au « et ». Dans l'exemple \ref{ex:fruit}, pour que le résultat soit vrai, il faut que le fruit pointé soit une pomme \emph{et} qu'il soit rouge.

\begin{defbox}{}{}
La \emph{conjonction} de deux propositions $p$ et $q$ est notée $p \wedge q$ et se lit « $p$ et $q$ ». Elle n'est vraie que si à la fois $p$ et $q$ sont vraies, et est fausse dans tous les autres cas.\indexnt{et}{$\wedge$}{Conjonction}
\end{defbox}

La table \ref{tab:and} illustre la table de vérité de la conjonction de deux propositions $p$ et $q$.

\begin{table}[!htp]
\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}
\hline 
$p$ & $q$ & $p \wedge q$\\
\hline 
$V$ & $V$ & $V$\\
$V$ & $F$ & $F$\\
$F$ & $V$ & $F$\\
$F$ & $F$ & $F$\\
\hline 
\end{tabular}
\caption{Table de vérité de la conjonction}
\label{tab:and}
\end{center}
\end{table}

\begin{example}
Soient les propositions $p$ « il pleut » et $q$ « le soleil brille ». La conjonction de ces deux propositions est, « il pleut et le soleil brille », ou encore « il pleut mais le soleil brille », ou même « le soleil brille mais il pleut ».
\end{example}

\subsection{Disjonction}\label{sec:or}

La disjonction de deux propositions impose à au moins une de ces propositions d'être vraie pour que le résultat soit vrai. En français, cela correspond \emph{généralement} au « ou ». 

Par exemple, quand on affirme « pendant les repas, je bois de l'eau ou du vin », le seul cas dans lequel on mentirait serait celui où on ne boirait ni eau, ni vin. En particulier, boire à la fois de l'eau et du vin n'est pas interdit par la proposition.

Notez néanmoins que, parfois, le contexte en français va parfois rendre cette disjonction comme exclusive. En effet, si une personne affirme qu'elle va à la plage ou à la piscine, on ne s'attend pas à ce qu'elle se rende à ces deux activités. En mathématiques, elle pourrait très bien aller à la fois à la plage et à la piscine.

\begin{defbox}{}{}
La \emph{disjonction} de deux propositions $p$ et $q$ est notée $p \vee q$ et se lit « $p$ ou $q$ ». Elle est vraie si au moins un de ses opérandes est vrai.\indexnt{ou}{$\vee$}{Disjonction}
\end{defbox}

L'opérateur $\vee$ est également appelé le « ou inclusif ». La table \ref{tab:or} illustre la table de vérité de la disjonction.

\begin{table}[!htp]
\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}
\hline 
$p$ & $q$ & $p \vee q$\\
\hline 
$V$ & $V$ & $V$\\
$V$ & $F$ & $V$\\
$F$ & $V$ & $V$\\
$F$ & $F$ & $F$\\
\hline 
\end{tabular}
\caption{Table de vérité de la disjonction}
\label{tab:or}
\end{center}
\end{table}

\begin{example}
Soit la proposition « seuls les étudiants qui ont réussi algorithmique ou mathématiques peuvent suivre ce cours ». Il est évident que les étudiants ayant réussi à la fois mathématiques et algorithmique peuvent suivre ce cours. Seuls les étudiants n'ayant réussi ni mathématiques ni algorithmique ne peuvent pas participer.
\end{example}

\begin{example}
Soit la proposition « dépendant de mon humeur, je me ferai livrer une pizza ou des sushis ». Se faire livrer à la fois une pizza et des sushis ne constitue pas un mensonge en soi.
\end{example}

\begin{example}
L'affirmation « il pleut ou l'orage éclate » est fausse s'il n'y a \emph{ni} pluie, \emph{ni} orage.
\end{example}

\subsection{Disjonction exclusive}

La disjonction exclusive de deux propositions correspond en général à l'usage du « ou » en français : elle est vraie si exactement une de ces propositions est vraie. Par analogie avec la section précédente, si une personne affirme qu'elle va à la plage ou à la piscine, elle ne se rend pas à ces deux activités.

\begin{defbox}{}{}
La \emph{disjonction exclusive} de deux propositions $p$ et $q$ est notée $p \xor q$ et se lit « soit $p$, soit $q$ ». Elle est vraie si exactement un de ses opérandes est vrai.\indexnt{ouexc}{$\veebar$}{Disjonction exclusive}
\end{defbox}

L'opérateur $\xor$ est également appelé le « ou exclusif ». Parfois, il est noté $\bigoplus$.\indexn{xor}{$\bigoplus$}{Disjonction exclusive} La table \ref{tab:xor} illustre la table de vérité de cet opérateur.

\begin{table}[!htp]
\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}
\hline
$p$ & $q$ & $p \xor q$\\
\hline
$V$ & $V$ & $F$ \\
$V$ & $F$ & $V$ \\
$F$ & $V$ & $V$ \\
$F$ & $F$ & $F$\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Table de vérité de la disjonction exclusive}
\label{tab:xor}
\end{center}
\end{table}

\begin{example}
Dans la proposition « pour se rendre à l'école, vous devez tourner soit à droite, soit à gauche », il n'est pas permis de continuer par exemple tout droit, ni de tourner à la fois à droite et à gauche.
\end{example}

\subsection{Implication}\label{sec:impl}

L'implication mathématique est un opérateur logique permettant d'effectuer des affirmations conditionnelles. On la retrouve en français dans des phrases du type « si (\dots), alors (\dots) ».

Similairement à la disjonction, notez que l'implication fonctionne différemment en français qu'en mathématique. En effet, dans une phrase du type « s'il pleut, je prends mon parapluie », on ne s'attend pas à ce que la personne prenne son parapluie s'il ne pleut pas. En mathématique, avec une implication, c'est autorisé.

\begin{defbox}{}{}
L'\emph{implication} d'une proposition $q$ par une proposition $p$ est notée $p \then q$ et est lue « $p$ implique $p$ » ou « si $p$, alors $q$ ». Elle est fausse uniquement quand $p$ est vrai et $q$ est faux.\indexnt{sialors}{$\then$}{Implication}
\end{defbox}

La table \ref{tab:then} illustre la table de vérité de l'implication. Sur cette table, on remarque qu'en particulier, $p \then q$ est toujours vrai
	\begin{itemize}
	\item lorsque $p$ est faux, quelle que soit la valeur de vérité de $q$;
	\item lorsque $q$ est vrai, quelle que soit la valeur de vérité de $p$.\\
	\end{itemize}

\begin{table}[!htp]
\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}
\hline 
$p$ & $q$ & $p \then q$\\
\hline 
$V$ & $V$ & $V$\\
$V$ & $F$ & $F$\\
$F$ & $V$ & $V$\\
$F$ & $F$ & $V$\\
\hline 
\end{tabular}
\caption{Table de vérité de l'implication}
\label{tab:then}
\end{center}
\end{table}

Dans l'expression $p \then q$, on appelle $p$ l'\emph{antécédent}, la \emph{prémisse} ou \emph{l'hypothèse} tandis que $q$ est le \emph{conséquent} ou la \emph{conclusion}.\indext{Antécédent}\indext{Prémisse}\indext{Hypothèse}\indext{Conséquent}\indext{Conclusion}

L’implication joue un rôle central dans le raisonnement mathématique. Pour cette raison, la terminologie en français de cet opérateur est très variée. Par exemple, si $p$ et $q$ sont des propositions, $p \then q$ peut être décrit en français comme

\begin{tabular}{ll}
« Si $p$, alors $q$ » & « $p$ implique $q$ »\\
« Si $p$, $q$ » & « $p$ seulement si $q$ »\\
« $p$ est suffisant pour $q$ » & « $p$ est une condition suffisante pour $q$ »\\
« $q$ si $p$ » & « une condition nécessaire pour $p$ est $q$ »\\
« on déduit $q$ de $p$ » & «~$q$ à moins que $\lnot p$ »\\
« $q$ quand $p$ »\\
\end{tabular}

Les exemples suivants illustrent une interprétation de la table de vérité de l'implication mathématique. Bien que répétitifs, l'expérience montre que beaucoup d'étudiants se reposent trop sur le sens du « si (\dots) alors (\dots) » français au lieu de sa signification mathématique, ce qui est sujet aux erreurs.

\begin{example}
Soit la phrase « si je suis élu, je diminuerai les taxes », prononcée dans de nombreux discours politiques engagés. On peut modéliser cette affirmation sous forme propositionnelle de la façon suivante :
	\begin{itemize}
	\item soit $p$ la proposition « je suis élu »,
	\item soit $q$ la proposition « je diminuerai les taxes ».\\
	\end{itemize}
	
La proposition « \emph{si} je suis élu, \emph{alors} je diminuerai les taxes » peut donc être modélisée mathématiquement comme $p \then q$.

La table de vérité de l'implication exprime le fait que lorsque l'on affirme
\begin{center}
« si je suis élu, alors je diminuerai les taxes »,
\end{center}
le seul cas où le politicien ment est celui où il est élu mais où il \emph{ne} diminue \emph{pas} les taxes, c'est-à-dire quand $p$ est vrai et $q$ est faux. Évidemment, si le politicien est élu et diminue les taxes, il n'a pas menti. Par ailleurs, si le politicien n'est pas élu, qu'il diminue ou non les taxes ne constitue pas non plus un mensonge car
\begin{center}
« si je suis élu, alors je diminuerai les taxes »,
\end{center}
ne représente un engagement \emph{que} si le politicien est élu.
\end{example}

\begin{example}
Dans la proposition « s'il pleut, je prends mon parapluie », il est évident que l'on dit la vérité s'il pleut et que l'on prend bien son parapluie, ou s'il ne pleut pas et que l'on ne prend pas son parapluie. Par ailleurs, on est tout à fait autorisé à prendre son parapluie en l'absence de pluie. Le seul cas de mensonge avéré dans ce cas est celui où il pleut mais où l'on ne prend pas son parapluie avec soi. 
\end{example}

\begin{example}
Soient $p$ la proposition « je résous tous les exercices du syllabus~» et $q$ la proposition « je vais réussir le cours de mathématiques ». On peut exprimer $p \then q$ en français comme 
\begin{center}
« Si je résous tous les exercices du syllabus, alors je vais réussir le cours de mathématique »,\\
« Je vais réussir le cours de mathématique quand j'aurai résolu\footnote{La conjugaison des verbes dans une proposition pour des raisons de syntaxe linguistique est sans importance d'un point de vue logique.} tous les exercices du syllabus »,\\
« Pour réussir le cours de mathématiques, je dois résoudre tous les exercices du syllabus »,\\
« Je vais réussir le cours de mathématiques à moins que je ne résolve pas tous les exercices du syllabus ».
\end{center}
\end{example}

Notez que la façon dont on a défini l’implication logique, sous forme d’affirmation conditionnelle, est plus puissante que sa signification en français. En effet, dans les exemples ci-dessus, il y a systématiquement une relation entre l’hypothèse et la conclusion, comme dans la phrase « si j’ai faim, je mange ».

Cette relation peut être décrite facilement en français grâce à la richesse du vocabulaire de la langue. En mathématique, un tel lien apparent de cause à effet n’est pas nécessaire. Ainsi, on peut sans problème décrire des propositions telles que « si le soleil brille, alors $2 + 3 = 5$ ». Cette proposition est fausse uniquement si le soleil brille mais $2 + 3 \neq 5$. Dans ce cas, cette proposition est vraie, car on a toujours $2 + 3= 5$. De la même manière, la proposition « si le soleil brille, alors $2 + 3 = 6$ » est fausse uniquement le soleil brille, car on a toujours $2 + 3 \neq 6$.

Dans la mesure où l'implication est fréquemment utilisée dans l'argumentation en français (comme en mathématique), on lui associe diverses définitions et propriétés. Par exemple, la propriété suivante décrit comment définir une implication à l'aide uniquement d'opérateurs « ou », « et » et « non ».

\begin{defbox}{Définition positive et négative de l'implication}{}
Soient $p$ et $q$ deux proposition, la proposition $p \then q$ est équivalente à
	\begin{equation*}
	\lnot p \vee q
	\end{equation*}
et à 
	\begin{equation*}
	\lnot (p \wedge \lnot q ).
	\end{equation*}
\end{defbox}

Cette définition permet régulièrement de faciliter les calculs et de réduire l'écriture d'une implication afin de n'utiliser que des opérateurs « ou », « et » et « non ». Comme mentionné en section \ref{sec:normal}, ce type d'écriture a de nombreuses applications en informatique et en électronique.

De la même manière, on peut définir l'implication à l'aide de sa \emph{contraposée}, à ne pas confondre avec sa \emph{réciproque}.

\begin{defbox}{}{}\indext{Contraposée}
Soient $p$ et $q$ deux propositions, la \emph{contraposée} de $p \then q$ est définie comme $\lnot q \then \lnot p$. L'implication est équivalente à sa contraposée.
\end{defbox}

\begin{defbox}{}{}\indext{Réciproque}
Soient $p$ et $q$ deux propositions, la \emph{réciproque} de $p \then q$ est définie comme $q \then p$. L'implication \emph{n'est pas équivalente} à sa réciproque.
\end{defbox}

\subsection{Équivalence}

L'équivalence de deux propositions mathématiques fonctionne exactement comme en français : deux propositions sont équivalentes si elles ont la même valeur de vérité. La proposition « un gâteau pour quatre personnes nécessite 250g de farine » est donc équivalente à la proposition « un gâteau pour deux personnes nécessite 125g de farine ». En effet, aucune de ces propositions ne peut être vraie (resp. fausse) si l'autre ne l'est pas.

Cet opérateur est excessivement utilisé en mathématiques, notamment dans la résolution d'équations : chaque ligne est équivalente à la précédente.

\begin{defbox}{}{}
L'\emph{équivalence} de deux propositions $p$ et $q$, notée $p \ssi q$, se lit «~$p$ si et seulement si $q$ ». Elle est vraie uniquement dans les cas où $p$ et $q$ ont la même valeur de vérité.\indexnt{ssi}{$\ssi$}{Équivalence}
\end{defbox}

La table \ref{tab:ssi} illustre la table de vérité de l'équivalence.

\begin{table}[!htp]
\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}
\hline
$p$ & $q$ & $p \ssi q$\\
\hline
$V$ & $V$ & $V$ \\
$V$ & $F$ & $F$ \\
$F$ & $V$ & $F$ \\
$F$ & $F$ & $V$ \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Table de vérité de l'équivalence}
\label{tab:ssi}
\end{center}
\end{table}

\begin{example}
Soit la proposition «~je vais m'inscrire en médecine si et seulement si je réussis le concours d'entrée~». Cette proposition est fausse si l'on s'inscrit sans réussir le concours, ou si on réussit le concours et qu'on ne s'inscrit pas.
\end{example}

\subsection{Négation de disjonctions, de conjonction et d'implication}

La conjonction, la disjonction (exclusive ou non) et la négation sont des opérateurs relativement simples. Toutefois, on remarque que calculer la négation d'une conjonction ou d'une disjonction est souvent source d'erreurs auprès des étudiants. Dans ce cadre, les \emph{lois de De Morgan} permettent de les construire correctement. Elles ont été établies par Auguste De Morgan, un mathématicien britannique du XIX\textsuperscript{e} siècle.

Illustrons avant tout ces lois par un exemple. Considérons un vendeur d'informatique qui affirme « ce processeur est de la marque Intel et a une fréquence de 2.4Ghz ». À l'évidence, si le processeur n'est \emph{pas} de la marque Intell \emph{ou} s'il n'a \emph{pas} une fréquence de 2.4Ghz, le vendeur a menti. On remarque donc ici que pour nier une conjonction de propositions, il faut construire la disjonction des négations des propositions.

On peut vérifier cette conclusion « mécaniquement » en construisant une table de vérité de la négation de cette proposition. Notons $p$ la proposition «~ce processeur est de la marque Intel » et $q$ « ce processeur a une fréquence de 2.4Ghz ». Construisons la table de vérité de $\lnot (p \wedge q)$ et de $(\lnot p \vee \lnot q)$, illustrée à la table \ref{tab:demorgan}.

\begin{table}[!htp]
\begin{center}
\begin{tabular}{ccccccc}
\hline
$p$ & $q$ & $p \wedge q$ & $\lnot (p \wedge q)$ & $\lnot p$ & $\lnot q$ & $\lnot p \vee \lnot q$\\
\hline
$V$ & $V$ & $V$ & $F$ & $F$ & $F$ & $F$\\
$V$ & $F$ & $F$ & $V$ & $F$ & $V$ & $V$\\
$F$ & $V$ & $F$ & $V$ & $V$ & $F$ & $V$\\
$F$ & $F$ & $F$ & $V$ & $V$ & $V$ & $V$\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Table de vérité de la négation d'une conjonction}
\label{tab:demorgan}
\end{table}

On constate que les valeurs de vérité de $\lnot (p \wedge q)$ et de $(\lnot p \vee \lnot q)$ sont identiques, ces propositions sont donc équivalentes.

On peut procéder de manière similaire pour construire la négation de disjonctions, et ainsi établir les lois de De Morgan.

\begin{propbox}{Lois de De Morgan}{demorgan}\indext{Lois de De Morgan}
Soient $p$ et $q$ deux propositions, on a 
	\begin{equation*}
	\lnot (p \wedge q) \ssi (\lnot p \vee \lnot q)
	\end{equation*}
	et
	\begin{equation*}
	\lnot (p \vee q) \ssi (\lnot p \wedge \lnot q)
	\end{equation*}
\end{propbox}
		  	
Ces lois peuvent être généralisés à des conjonctions et disjonctions d'un nombre arbitraire de propositions de la manière suivante :	
	\begin{equation*}
  	\lnot (p_1 \wedge p_2 \wedge \dots \wedge p_n) \ssi (\lnot p_1 \vee \lnot p_2
\vee \dots \vee \lnot p_n)
	\end{equation*}
	et
	\begin{equation*}
	\lnot (p_1 \vee p_2 \vee \dots \vee p_n) \ssi (\lnot p_1 \wedge \lnot p_2
\wedge \dots \wedge \lnot p_n)
	\end{equation*}
	
Dans le cas d'une disjonction exclusive, on ne peut pas utiliser les lois de De Morgan. Néanmoins, si l'on affirme «~ce soir, je mange soit de la pizza, soit un durum~», les cas dans lesquels on mentirait sont soit celui où on mange \emph{à la fois} de la pizza et un durum, soit celui on on ne mange \emph{ni l'un, ni l'autre}. 

Sur base de cette observation, on remarque donc qu'il est nécessaire, dans la négation d'une disjonction exclusive, que les deux opérandes aient la même valeur de vérité pour rendre la négation vraie. Ceci correspond exactement à l'équivalence de propositions. 

On peut donc énoncer la propriété suivante.

\begin{propbox}{}{}
Soient $p$ et $q$ deux propositions, on a 
\begin{equation*}
(\lnot (p \xor q)) \ssi (p \ssi q).
\end{equation*}
\end{propbox}

De la même manière que dans le cas de la négation d'une conjonction ou d'une disjonction, on peut vérifier cette propriété en construisant sa table de vérité.
	
Par ailleurs, similairement à la négation de conjonction et de disjonctions, on remarque que la négation d'une implication est également source d'erreurs pour les étudiants. Procédons comme précédemment, à l'aide d'un exemple.

Considérons un étudiant affirmant « si je bois douze bières, je serai ivre ». Le seul cas dans lequel cet étudiant se trompe est s'il boit douze bières \emph{et} qu'il n'est \emph{pas} ivre. 

En répétant la démarche effectuée pour les lois de De Morgan, on peut également vérifier cette conclusion avec des tables de vérité, comme illustré à la table~\ref{tab:negimp} où $p$ dénote « le bois douze bières » et $q$ « je suis ivre ».

\begin{table}[!htp]
\begin{center}
\begin{tabular}{cccccc}
\hline
$p$ & $q$ & $p \then q$ & $\lnot(p \then q)$ & $\lnot q$ & $p \wedge \lnot q$\\
\hline
$V$ & $V$ & $V$ & $F$ & $F$ & $F$\\
$V$ & $F$ & $F$ & $V$ & $V$ & $V$\\
$F$ & $V$ & $V$ & $F$ & $F$ & $F$\\
$F$ & $F$ & $V$ & $F$ & $V$ & $F$\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Table de vérité de la négation d'une implication}
\label{tab:negimp}
\end{table}

On constate que les valeurs de vérité de $\lnot(p \then q)$ et de $p \wedge \lnot q$ sont identiques, ces propositions sont donc équivalentes. Ceci permet donc de construire correctement la négation d'une implication grâce à la propriété suivante.

\begin{propbox}{}{}
Soient $p$ et $q$ deux propositions, on a 
	\begin{equation*}
	\lnot(p \then q) \ssi p \wedge \lnot q.
	\end{equation*}
\end{propbox}

\section{Calcul propositionnel et priorités des opérateurs logiques}\label{sec:calculprop}

Dans les définitions des sections précédentes, toutes les propositions rencontrées étaient simples et composées au maximum de deux sous-propositions. À l'évidence, des propositions plus complexes sont évidemment possibles, simplement en combinant plus de propositions avec divers opérateurs.

Dans ce cas, la valeur de vérité de la formule dépend de la valeur de vérité des propositions qui y figurent. Tous les opérateurs logiques n'ayant pas la même priorité\footnote{Au milieu du XX\textsuperscript{e} siècle, les opérateurs logiques étaient considérés comme ayant tous la même priorité. Pour cette raison, il était nécessaire de systématiquement placer des parenthèses pour éviter toute ambiguïté. Afin d'éviter un excès des symboles « ( » et « ) » dans les formules logiques, le mathématicien Jan Łukasiewicz inventa en 1924 la \emph{notation polonaise}\indext{Notation polonaise}, qui place un opérateur avant ses opérandes dans un calcul. Ainsi, $2 + 3$ était écrit comme $+ 2~3$. Cette notation a l'avantage d'être non ambiguë en l'absence de parenthèses, et d'être facile à interpréter dans un système informatique. Cette notation n'est à l'heure actuelle plus utilisée en logique mathématique, mais a toujours de nombreuses applications en informatique, plus particulièrement dans le domaine de la compilation.}, il convient au minimum de faire attention lors de la lecture de formules logiques. Ces formules peuvent également être parenthésées pour lever les ambiguïtés.

En arithmétique, par exemple, $2 + 3 \times 4$ est interprété comme $2 + (3 \times 4)$ : le~$\times$ a une plus forte priorité que le $+$. De la même façon, en logique, $p \vee q \wedge r$ est interprété comme $p \vee (q \wedge r)$ : le «~et~» a une plus forte priorité que le «~ou~».

Ces priorités ont l'avantage de limiter le nombre de parenthèses dans une expression. Par ailleurs, elles sont les mêmes que celles des opérateurs logiques rencontrés dans la plupart des langages de programmation, tels que le \texttt{C++} ou le \texttt{Java}. Dans certains langages fonctionnels, tels que le \texttt{Lisp} ou le \texttt{Scheme}, la \emph{notation polonaise} est toujours d'application.

Ces priorités sont appliquées dans l'ordre suivant.
\begin{enumerate}
\item Le « non » a la plus forte priorité des opérateurs logiques : $\lnot p \vee q$ est donc interprété comme $(\lnot p) \vee q$.
\item Le « et » a plus forte priorité que le « ou » : $p \vee q \wedge r$ est donc interprété comme $p \vee (q \wedge r)$. 
\item Le « ou » et le « ou exclusif » ont la même priorité, il convient donc dans ce cas d'utiliser systématiquement des parenthèses pour lever les ambiguïtés.
\item L'implication a plus forte priorité que l'équivalence (mais moins que le «~ou~») : $p \ssi q \then r$ est donc interprété comme $p \ssi (q \then r)$. 
\item L'équivalence a la plus faible des priorités.
\end{enumerate}

Notez que malgré ces priorités rendant la formulation d'expressions logiques non ambiguës, généralement on placera quand même des parenthèses pour éviter au lecteur la construction mentale de l'ordre d'évaluation.

\begin{example}
Soit la formule $\lnot p \vee r \wedge (p \ssi q \then r)$ sur les propositions $p$, $q$ et $r$. On peut parenthéser complètement cette formule comme
\begin{equation*}
(\lnot p) \vee (\underbrace{r \wedge (\underbrace{p \ssi (q \then r)}_{A})}_{B})
\end{equation*}
\end{example}

On peut déterminer la table de vérité de cette formule comme illustré à la table \ref{tab:big}. Dans cette table, on a considéré les valeurs de vérité des propositions $p$, $q$ et $r$, ainsi que de chacune des sous-propositions composant la formule originale, dans l'ordre dans lequel elles doivent être calculées.

\begin{table}[!htp]
\begin{center}
\begin{tabular}{cccccccc}
\hline
$p$ & $q$ & $r$ & $q \then r$ & $A$ & $B$ & $\lnot p$ & $\lnot p \vee B$\\
\hline
$V$ & $V$ & $V$ & $V$ & $V$ & $V$ & $F$ & $V$\\
$V$ & $V$ & $F$ & $F$ & $F$ & $F$ & $F$ & $F$\\
$V$ & $F$ & $V$ & $V$ & $V$ & $V$ & $F$ & $V$\\
$F$ & $V$ & $V$ & $V$ & $F$ & $F$ & $V$ & $V$\\
$V$ & $F$ & $F$ & $V$ & $V$ & $F$ & $F$ & $F$\\
$F$ & $V$ & $F$ & $F$ & $V$ & $F$ & $V$ & $V$\\
$F$ & $F$ & $V$ & $V$ & $F$ & $F$ & $V$ & $V$\\
$F$ & $F$ & $F$ & $V$ & $F$ & $F$ & $V$ & $V$\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Table de vérité de $\lnot p \vee r \wedge (p \ssi q \then r)$}
\label{tab:big}
\end{center}
\end{table}

\subsection*{Tautologie et antilogie}

Une \emph{tautologie} est une formule toujours vraie , c'est-à-dire dont la valeur de vérité, vrai, ne dépend pas des valeurs de vérité des propositions qui la composent. Visuellement, la dernière colonne de la table de vérité d'une tautologie ne contient que des $V$.\indext{Tautologie}

Le très grand intérêt des tautologies est de fournir des méthodes de raisonnement sûres. Par exemple, lorsque l'on écrit $2x + 1 = 4 \ssi x = \frac{3}{2}$, on définit en réalité une tautologie. Comme cette formule est toujours vraie quelle que soit la valeur de son contenu (en l’occurrence, la valeur de la variable $x$), développer le raisonnement de cette manière répond à la question originale (trouver $x$) de manière sûre.

À l'opposé, une \emph{antilogie} (ou une \emph{contradiction}) est une formule toujours fausse, quelles que soient les valeurs de vérité des propositions qui y figurent.\indext{Antilogie}\indext{Contradiction}

\section{Quelques propriétés des opérateurs logiques}\label{sec:props-ops}

Soient $p$, $p_1$, $\dots$ , $p_n$, $q$ et $r$ des propositions quelconques, les équivalences suivantes sont des tautologies, et décrivent donc diverses propriétés des opérateurs logiques.

\begin{description}
	\item[Commutativité de $\wedge, \vee, \xor$ et $\ssi$]~:
	\begin{equation*}
	(p \wedge q) \ssi (q \wedge p)	
	\end{equation*}
	Si on remplace dans cette formule $\wedge$ par $\vee$, $\xor$ ou $\ssi$, on obtient aussi une tautologie. Le seul opérateur logique binaire\footnote{Un opérateur est binaire s'il s'applique à deux arguments.} non commutatif est l'implication.
	
	\item[Associativité de $\wedge$, $\vee$, $\xor$ et $\ssi$]~:
	\begin{equation*}
	\bigl(p \wedge (q \wedge r)\bigr) \ssi \bigl((p \wedge q) \wedge r\bigr)
	\end{equation*}
	Si on remplace dans cette formule $\wedge$ par $\vee$, $\xor$ ou $\ssi$, on obtient aussi une tautologie. Le seul opérateur logique binaire non associatif est l'implication.
	
	\item [Neutres pour $\wedge$ et $\vee$]~:
	\begin{equation*}
	(p \wedge V) \ssi p \qquad \mathrm{et} \qquad (p \vee F) \ssi p
	\end{equation*}

	\item[$V$ est \emph{absorbant} pour $\vee$]~:
	\begin{equation*}
	(p \vee V) \ssi V
	\end{equation*}
		  		
	\item[$F$ est \emph{absorbant} pour $\wedge$]~:
	\begin{equation*}
	(p \wedge F) \ssi F
	\end{equation*}
		  		
	\item[Distributivité de $\wedge$ et $\vee$]~:
	\begin{equation*}
	\bigl(p \wedge (q \vee r)\bigr) \ssi \bigl((p \wedge q) \vee (p \wedge r)\bigr)
	\end{equation*}		  		
	et
	\begin{equation*}
	\bigl(p \vee (q \wedge r)\bigr) \ssi \bigl((p \vee q) \wedge (p \vee r)\bigr)
	\end{equation*}
		  		
	\item[Contradiction et tiers-exclu]~:
	\begin{equation*}
	(p \wedge \lnot p) \ssi F
	\end{equation*}
	et
	\begin{equation*}
	(p \vee \lnot p) \ssi V
	\end{equation*}

	\item[Idempotence pour $\wedge$ et $\vee$]~:
	\begin{equation*}
	(p \wedge p) \ssi p
	\end{equation*}
	et
	\begin{equation*}
	(p \vee p) \ssi p
	\end{equation*}
	
	\item[Transitivité de $\then$ et $\ssi$]
	\begin{equation*}
	(p \then q)  \wedge (q \then r) \then (p \then r)
	\end{equation*}
	et
	\begin{equation*}
	(p \ssi q) \wedge (q \ssi r) \then (p \ssi r)
	\end{equation*}

	\item[Double négation]~:
	\begin{equation*}
	\big(\lnot (\lnot p)\big) \ssi p
	\end{equation*}	
	
	\item[Équivalence et équivalence de négations]~:
	\begin{equation*}
	(p \ssi q) \ssi \bigl( \lnot p \ssi \lnot q \bigr)
	\end{equation*}
\end{description}

Toutes ces tautologies ci-dessus donnent des propriétés qui permettent de simplifier les formules propositionnelles. En informatique, la conception de circuits électroniques, mais aussi la construction de programmes efficaces, exploitent ces lois. 

Les équivalences qui suivent sont encore des tautologies, plus particulières à l'implication logique.

\begin{description}
    \item[Équivalence et \emph{bi-implication}]~:
	\begin{equation*}
	(p \ssi q) \ssi \bigl( (p \then q) \wedge (q \then p) \bigr)
	\end{equation*}					
	
	\item[Inverse (ou opposée) de l'implication]~:
	L'\emph{inverse} de~: 
	\begin{equation*}
	p \then q
	\end{equation*}		      
	est l'implication~:
	\begin{equation*}
	\lnot p \then \lnot q
	\end{equation*}
	Notez que la contraposée de l'inverse est la réciproque.
		  
	\item[Raisonnement par l'absurde]~:
	\begin{equation*}
	(p \then q) \ssi \bigl( (p \wedge \lnot q ) \then F \bigr)
	\end{equation*}
	Ce type de raisonnement est excessivement utilisé en mathématiques comme en informatique pour prouver qu'une proposition est fausse : on suppose une hypothèse absurde (fausse), et on montre que cela conduit à une contradiction.
	
	\item[Règle de déduction] (\emph{Modus ponens}\footnote{Ou plus exactement
\emph{modus ponendo ponens}.})~:
	\begin{equation*}
	\bigl( (p \then q) \wedge p \bigr) \then q
	\end{equation*}		  	
\end{description}

\section{Formes normales}\label{sec:normal}

Les formules logiques peuvent avoir des formes diverses et variées, en longueur comme en structure. Afin de faciliter leur lecture, plusieurs conventions existent quant à leur écriture. Habituellement, on privilégie les formules courtes (en nombre d'opérateurs). De la même manière, on préfère écrire des formules sous \emph{forme normale}, présentant une structure répétitive « facile » à lire.

Les ordinateurs étant composés de microcircuits dont la tâche peut être intuitivement ramenée à calculer des opérations logiques simples, écrire des formules sous forme normale peut impacter les performances du système. Toutefois, de nos jours, la puissance des ordinateurs étant considérable comparée à celle qu'elle était à l'heure des premiers microcircuits, une telle optimisation n'est plus obligatoire.

Par ailleurs, le fait que toute formule peut s'écrire sous forme normale permet de construire des ordinateurs avec un nombre très limité de types de portes logiques réalisant les opérations dans les microcircuits. Plus particulièrement, de nombreux ordinateurs actuels sont uniquement composés de milliards\footnote{L'ordinateur de guidage du programme Apollo 11 (ACG), était composé d'un peu plus de cinq mille portes \texttt{NOR}, réalisant l'opération « non ou », et a permis à l'homme de marcher sur la lune en 1969.} de portes \texttt{NAND}, réalisant l'opération « non et ». %TODO:add ref apollo

\subsection{Forme normale disjonctive}\index{1@{\bf Terminologie}!Forme normale!disjonctive}

Toute formule du calcul propositionnel classique peut s'écrire d'une et une seule façon (à commutativité près) sous \emph{forme normale disjonctive}, c'est-à-dire sous la forme d'une disjonction de termes comprenant chacun uniquement des variables ou leur négation, séparés par une conjonction.

\begin{example}
Soit l'expression $(p \vee q) \wedge (\lnot p \vee \lnot q)$, on peut réécrire cette formule sous forme normale disjonctive comme  
\begin{equation*}
(p \wedge \lnot q) \vee (\lnot p \wedge q).
\end{equation*}
On remarque que dans cette formule, toutes les clauses sont séparées par un « ou », et ces clauses sont elles-mêmes séparées par des « et ».
\end{example}

\subsection{Forme normale conjonctive}\index{1@{\bf Terminologie}!Forme normale!conjonctive}

Similairement à la section précédente, toute formule du calcul propositionnel classique peut s'écrire d'une et une seule façon (à commutativité près) sous \emph{forme normale conjonctive}, c'est-à-dire sous la forme d'une conjonction de termes comprenant chacun uniquement des variables ou leur négation, séparés par une disjonction.

\begin{example}
Soit l'expression $p \wedge ( q \vee (r \wedge s))$, on peut réécrire cette formule sous forme normale conjonctive comme
\begin{equation*}
p \wedge (q \vee r) \wedge (q \vee s).
\end{equation*}
On remarque que dans cette formule, toutes les clauses sont séparées par un « et~», et ces clauses sont elles-mêmes séparées par des « ou ».
\end{example}

\section{Prédicats}\label{sec:predicate}

Intuitivement, un prédicat est une proposition qui comporte des variables. Les prédicats apportent de la puissance aux formules booléennes, dans le sens où l'introduction de variables permet d'exprimer plus de choses.

Une variable est simplement un symbole dont la valeur, \emph{a priori} inconnue, est comprise dans un certain ensembles de valeurs possibles. On peut par exemple restreindre une variable à des valeurs réelles, entières, booléennes, etc.

\begin{defbox}{}{}
Un \emph{prédicat}, une \emph{fonction propositionnelle} ou une \emph{condition} est une expression dont la valeur de vérité (vraie ou fausse) dépend d'une ou plusieurs variables.\indext{Prédicat}
\end{defbox}

\begin{example}
Les deux lignes suivantes illustrent des exemples de prédicats, l'un à une variable $x$, et l'autre à deux variables $x$ et $y$. 
\begin{align}
p(x) :~& x \textrm{ est rouge},\label{eqt:red}\\
q(x,y) :~& x \textrm{ est jaune et } y \textrm{ a un noyau}.\label{eqt:redcore}
\end{align}
\end{example}

Évidemment, construire la table de vérité de tels prédicats peut s'avérer difficile : il faut considérer toutes les valeurs possibles des variables, ce qui peut être fastidieux. En réalité, souvent, une telle énumération n'est pas possible, à cause du nombre de valeurs différentes que peuvent prendre ces variables. Pour cette raison, on utilise un concept similaire aux tables de vérité : les \emph{classes de vérité}.

\subsection{Domaine de définition et classe de vérité}

Afin de clairement définir un prédicat, il faut restreindre les valeurs possibles de ses variables. L'ensemble des valeurs que peuvent prendre ces variables est appelé le \emph{domaine de définition} du prédicat. L'ensemble des valeurs du domaine de définition qui donnent la valeur « vrai » au prédicat est appelé la \emph{classe de vérité} du prédicat. 

Plus formellement, on définit ces deux concepts de la façon suivante.

\begin{defbox}{}{}
Soit $P$ un prédicat, le \emph{domaine de définition} de $P$, noté $\Dom{P}$, est l'ensemble sur lequel le prédicat peut être défini. \indexnt{dom}{$\Dom{P}$}{Domaine de définition}
\end{defbox}

Pour simplifier, on considérera toujours ce domaine comme non-vide.

\begin{defbox}{}{}
Soit $P$ un prédicat, la classe de vérité de $P$, notée $\cv{P}$, est l'ensemble des éléments du domaine de définition qui vérifient $P$.\indexnt{cv}{$\cv{P}$}{Classe de vérité}
\end{defbox}

\begin{example}
Considérez le prédicat \eqref{eqt:red}, noté $P$. Posons son domaine de définition comme l'ensemble des fruits. Cela signifie que le prédicat n'a de sens uniquement que lorsqu'il est évalué sur un fruit : $P(pomme)$ et $P(banane)$ ont un sens mathématique, $P(coquelicot)$ n'a pas de sens au vu de ce domaine de définition.

« Framboise » fait partie de la classe de vérité de ce prédicat. C'est en effet un fruit, qui est rouge. La classe de vérité $\cv{P}$ est en fait l'ensemble des fruits rouges. Ce prédicat n'est évidemment pas une tautologie : certains fruits ne font pas partie de son domaine de définition. Par exemple, « banane » ne fait pas partie de la classe de vérité de ce prédicat, car une banane n'est pas rouge. Par ailleurs, se demander si « coquelicot » fait partie de la classe de vérité de $P$ n'a pas de sens, car « coquelicot » ne fait pas partir du domaine de définition de~$P$.
\end{example}

\begin{example}
Soient $p(x)$ et $q(x)$ deux prédicats définis\footnote{Bien qu'il puisse sembler étrange de placer un opérateur $=$ à cet endroit dans les définitions de $p(x)$ et $q(x)$, cette syntaxe est néanmoins tout à fait exacte : $p(x)$ est un prédicat qui est égal à l'expression booléenne $2 \leqslant x < 7$ qui suit.}
comme
\begin{align*}
p(x) &= 2 \leqslant x < 7,\\
q(x) &= 5 < x < 9.\\
\end{align*}

Cherchons la classe de vérité de $p(x) \vee q(x)$ en procédant de la manière suivante :
\begin{itemize}
\item on établit une table de vérité à partir d'une analyse de tout intervalle où les valeurs de vérité de $p(x)$ et $q(x)$ ne varient pas;
\item on dessine une droite et on y place les classes de vérité.\\
\end{itemize}

Dans la suite de cet exemple, on va considérer deux cas d'énoncé différents. Le premier, où le domaine de définition de $p(x)$ et de $q(x)$ sera $\IR$, et le deuxième uniquement $\IZ$.

\textsc{Cas 1} : considérons $\IR$ comme le domaine de définition de $p(x)$ et $q(x)$. Ainsi, aussi bien $2$ que $2,5$ appartiennent au domaine de définition de définition de ces prédicats.

La classe de vérité de $p(x) \vee q(x)$ dans ce cas peut être construite comme à la figure \ref{fig:cvpqr}. En résumé, cette classe de vérité est l'intervalle des nombres compris entre $2$ (inclusivement) et $9$ (exclusivement).

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.9]
	% axe
	\draw[->] (-.5,3) -- (11,3) node[right, scale=1.5] {$\mathbb{R}$};
	% \draw (11,3) node[right,scale=1.5] {$\mathbb{R}$};
	%\node [right,scale=1.5] at (11,3) {$\mathbb{R}$};
	\foreach \x in {0,1,...,10} {
		% \draw (\x,3) node [below] {\x};
		\node [below] at (\x,3) {\x};
		\draw (\x,3.1) -- (\x,2.9);
	}
	% p(x)
	\node (minp) [circle,draw,color=black,fill=black] at (2,2) {};
	\node (maxp) [circle,draw,color=black] at (7,2) {};
	\draw [dotted] (-.5,2) -- (minp);
	\draw [line width=2pt] (minp) -- (maxp);
	\draw [dotted] (maxp) -- (10.5,2);
	\node [right,scale=.8] at (8,1.6) {classe de vérité de $p(x)$};
	% q(x)
	\node (minq) [circle,draw,color=black] at (5,1) {};
	\node (maxq) [circle,draw,color=black] at (9,1) {};
	\draw [dotted] (-.5,1) -- (minq);
	\draw [line width=2pt] (minq) -- (maxq);
	\draw [dotted] (maxq) -- (10.5,1);
	\node [right,scale=.8] at (8,.6) {classe de vérité de $q(x)$};
	% p(x) v q(x)
	\node (minpvq) [circle,draw,color=black,fill=black] at (2,0) {};
	\node (maxpvq) [circle,draw,color=black] at (9,0) {};
	\draw [dotted] (-.5,0) -- (minpvq);
	\draw [line width=2pt] (minpvq) -- (maxpvq);
	\draw [dotted] (maxpvq) -- (10.5,0);
	\node [right,scale=.8] at (8,-0.4) {classe de vérité de $p(x) \vee q(x)$};
\end{tikzpicture}\vspace{0.5cm}
\begin{tabular}{cccc}
\hline
$x$ & $p(x)$ & $q(x)$ & $p(x) \vee q(x)$\\
\hline
$] -\infty, 2 [$ & $F$ & $F$ & $F$\\
$[ 2, 5 ]$ & $V$ & $F$ & $V$\\
$] 5, 7 [$ & $V$ & $V$ & $V$\\
$[ 7, 9 [$ & $F$ & $V$ & $V$\\
$[ 9, +\infty [$ & $F$ & $F$ & $F$\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Illustration de la classe de vérité de $p(x) \vee q(x)$ (cas 1)}
\label{fig:cvpqr}
\end{center}
\end{figure}

\begin{remark}
Sur la figure \ref{fig:cvpqr}, un gros point noir signifie que l'on prend l'élément considéré dans la classe de vérité, alors qu'un point blanc encerclé de noir signifie que l'on ne prend pas l'élément en question. Cette convention de représentation sera utilisée tout au long de ce document lors d'illustrations de concepts.
\end{remark}

\textsc{Cas 2} : considérons à présent uniquement $\IN$ comme le domaine de définition de ces prédicats. Ainsi, $2$ appartient au domaine de définition de ces prédicats, mais pas $2,5$ ni $-1$.

La classe de vérité de $p(x) \vee q(x)$ peut être dans ce cas illustrée comme à la figure \ref{fig:cvpqn}. Notez que cette fois-ci, on ne peut plus utiliser de droite «~continue~», on a donc opté pour de simples points.

En résumé, la classe de vérité de $p(x) \vee q(x)$ est les nombres entiers allant de $2$ à $8$.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\newcommand{\cvpx}{
plot [variable=\t,samples=100,domain=0:2*pi]%
({4+2.5*sin(deg(\t))},{1+1*cos(deg(\t))})
(3,2.3) node [scale=1] {classe de vérité de $p(x)$}
}

\newcommand{\cvqx}{
plot [variable=\t,samples=100,domain=0:2*pi]%
({7+1.5*sin(deg(\t))},{1+1*cos(deg(\t))})
(8.5,2.3) node [scale=1] {classe de vérité de $q(x)$}
}

\begin{tikzpicture}[scale=1]
	% axe naturel
	\draw [loosely dotted] (10.4,3.5) -- (10.9,3.5);
	\node [right,scale=1.5] at (11,3.5) {$\mathbb{N}$};
	\foreach \x in {0,1,...,10} {
		\node at (\x,3.1) {\x};
		\draw (\x,3.5) circle (2pt);
	}
	% classes de vérité
	\fill [lightgray] \cvpx;
	\fill [lightgray] \cvqx;
	\draw [loosely dotted] (10.4,1) -- (10.9,1);
	\node [right,scale=1.5] at (11,1) {$\mathbb{N}$};
	\foreach \x in {0,1,...,10} {
		\node at (\x,.6) {\x};
		\draw (\x,1) circle (2pt);
	}
	\draw \cvpx;
	\draw \cvqx;
	\node at (5,-.3) {classe de vérité de $p(x) \vee q(x)$};
\end{tikzpicture}
\caption{Illustration de la classe de vérité de $p(x) \vee q(x)$ (cas 2)}
\label{fig:cvpqn}
\end{center}
\end{figure}
\end{example}

\section{Quantification}\label{sec:quant}

Les quantificateurs sont des symboles très présents en logique proportionnelle. Intuitivement, ils décrivent en quelle quantité une variable est disponible au sein de son domaine de définition. \indext{Quantificateur}

Cela permet de décrire des propriétés telles que « il existe un fruit qui est rouge », prédicat vrai car au moins un fruit est rouge (la framboise par exemple), et « toutes les pommes sont rouges », prédicat faux car certaines pommes ne sont pas rouges.

Habituellement, on utilise deux quantificateurs : 
\begin{itemize}
\item le \emph{quantificateur universel $\forall$} qui se lit « pour tout » ou «
quel(le) que soit~»,\indexnt{pourtout}{$\forall$}{Pour tout}
\item le \emph{quantificateur existentiel $\exists$} qui se lit « il existe
».\indexnt{ilexiste}{$\exists$}{Il existe}\\
\end{itemize}

\begin{example}
Soient $p(x)$ et $q(x,y)$ deux prédicats, les lignes suivantes sont des exemples de quantification :
\begin{align*}
&\exists x, p(x),\\
&\forall x, p(x),\\
&\forall x, \exists y, q(x,y),\\
&\exists x, \forall y, q(x,y),\dots\\
\end{align*}
\end{example}

Concrètement, un prédicat quantifié par $\forall x$ a la valeur de vérité vrai s'il est vérifié quelle que soit la valeur de la variable $x$ dans son domaine de définition. Autrement dit, il doit être vérifié pour toute valeur de $x$ dans ce domaine. \emph{A contrario}, un prédicat quantifié par $\exists x$ a la valeur de vérité vrai si au moins une valeur de $x$ dans son domaine de définition le vérifie.

Cette intuition est définie formellement à la définition suivante.

\begin{defbox}{}{}
Soit $p$ un prédicat sur une variable $x$, on a
\begin{itemize}
\item $\exists x, p(x)$ est vrai si et seulement si $\cv{p}$ n'est pas vide;
\item $\forall x, p(x)$ est vrai si et seulement si $\cv{p} = \Dom{p}$.
\end{itemize}
\end{defbox}

Notez que dans un contexte de preuve, ces quantificateurs ont en conséquence également des propriétés différentes. En l'occurrence, pour prouver qu'une proposition produite par :
\begin{itemize}
    \item le quantificateur universel ($\forall$) est~:
        \begin{itemize}
            \item vraie~: il faut le démontrer ;
            \item fausse~: il faut fournir un contre-exemple ;
        \end{itemize}
\end{itemize}
\begin{itemize}
    \item le quantificateur existentiel ($\exists$) est~:
        \begin{itemize}
            \item vraie~: il faut fournir un exemple ;
            \item fausse~: il faut le démontrer.
        \end{itemize}
\end{itemize}

En pratique, dans un prédicat quantifié par $\exists x$, on peut choisir la valeur que l'on donne à $x$, alors que ce n'est pas le cas avec le quantificateur $\forall$.

En résumé, ces quantificateurs sont très différents, car ils expriment des propriétés différentes, notamment lorsque l'on les interchange au sein de la définition d'un prédicat. Cette disparité est mise en évidence dans l'exemple suivant.

\begin{example}
Considérez les quatre propositions suivantes.
\begin{itemize}
\item Tous les étudiants aiment les mathématiques.
\item Il y a un étudiant de la classe qui aime les mathématiques.
\item Aucun étudiant n'aime les mathématiques.
\item Il y a un étudiant de la classe qui n'aime pas les mathématiques.\\
\end{itemize}

Soit $p(x)$ le prédicat « l'étudiant $x$ aime les mathématiques », défini sur l'ensemble des étudiants de la classe. On peut modéliser les quatre propositions ci-dessus comme :
\begin{align*}
& \forall x, p(x),\\
& \exists x, p(x),\\
& \forall x, \lnot p(x),\\
& \exists x, \lnot p(x).\\
\end{align*}

Ces quatre propositions quantifiées en mathématiques ont toutes un sens différent, similairement au fait qu'en français, les phrases correspondantes ne décrivent pas la même situation.
\end{example}

De la même manière, les quantificateurs sont spécifiés dans un ordre défini au sein d'un prédicat, et cet ordre importe. On ne peut en effet en général pas permuter une occurrence d'un quantificateur par une autre\footnote{Notez que cette erreur est \emph{très souvent} commise par les étudiants. Il convient donc de faire preuve de prudence quand on manipule les quantificateurs.}.

L'exemple suivant illustre l'utilisation des quantificateurs et met en évidence les différences entre les propriétés lorsque l'on change un quantificateur par un autre, ou lorsque l'on permute des quantificateurs.

\begin{example}\label{ex:tarte}
Soit $p(e,t)$ le prédicat « l'enfant $e$ aime la tartelette $t$ », où $e$ est défini comme un enfant d'une classe de primaire, et $t$ comme une tartelette vendue chez un pâtissier. Considérez les prédicats quantifiés suivants :
\begin{align}
\forall e, \forall t, p(e,t); \label{eq:tarte1}\\
\forall e, \exists t, p(e,t); \label{eq:tarte2}\\
\exists e, \forall t, p(e,t); \label{eq:tarte3}\\
\exists e, \exists t, p(e,t); \label{eq:tarte4}\\
\forall t, \exists e, p(e,t); \label{eq:tarte5}\\
\exists t, \forall e, p(e,t). \label{eq:tarte6}
\end{align}

On peut exprimer ces prédicats quantifiés en français de la manière suivante :
\begin{itemize}
\item \eqref{eq:tarte1} : tous les enfants aiment toutes les tartelettes,
\item \eqref{eq:tarte2} : quel que soit l'enfant considéré, cet enfant aime au moins une tartelette,
\item \eqref{eq:tarte3} : il y a un enfant qui aime toutes les tartelettes,
\item \eqref{eq:tarte4} : il y a un enfant qui aime une tartelette,
\item \eqref{eq:tarte5} : quelle que soit la tartelette considérée, il y a un enfant qui l'aime,
\item \eqref{eq:tarte6} : il y a une tartelette aimée par tous les enfants.\\
\end{itemize}

À l'évidence, dans la mesure où chacune des phrases ci-dessus a un sens différent, les prédicats exprimés e symbolique ont également des sens différents, car ils expriment des faits différents. En l'occurrence,
\begin{enumerate}
\item pour vérifier le premier prédicat, il est nécessaire que chaque enfant de la classe aime l'intégralité des tartelettes du pâtissier;
\item dans le deuxième cas, il suffit que chaque enfant puisse choisir \emph{une} tartelette qu'il aime;
\item le troisième prédicat impose qu'il y ait un enfant qui aime chaque tartelette du pâtissier;
\item le quatrième cas est le moins contraignant des six, dans la mesure où il requiert simplement qu'un seul enfant aime une seule tarte;
\item le cinquième cas impose que chaque tarte soit aimée par au moins un enfant;
\item le dernier cas requiert qu'une tarte soit aimée par tous les enfants.\\
\end{enumerate}

Remarquez que le prédicat \eqref{eq:tarte2} et le prédicat \eqref{eq:tarte6} sont «~presque~» identiques, au même titre que les prédicats \eqref{eq:tarte3} et \eqref{eq:tarte5}. La seule différence est qu'on a permuté l'ordre des quantificateurs $\forall$ et $\exists$. Néanmoins, ces prédicats ont des sens très différents. 
\begin{itemize}
\item Le prédicat \eqref{eq:tarte2} dénote le fait qu'il n'y ait pas d'enfant difficile en classe, et que chacun d'entre aux aime au moins une tartelette, alors que le prédicat \eqref{eq:tarte6} affirme que le pâtissier a cuit une tartelette aimée de tous.
\item Le prédicat \eqref{eq:tarte3} nécessite qu'il y ait un enfant qui aime tout, alors que le prédicat \eqref{eq:tarte5} requiert que chaque tarte soit aimée par au moins un enfant.\\
\end{itemize}

Comme mentionné précédemment, ces quatre prédicats ont des sens très différents. En conséquence, on ne peut pas, en toute généralité, permuter les occurrences de quantificateurs $\forall$ et $\exists$ au sein de prédicats quantifiés.

La figure \ref{fig:tarte} illustre différents exemples de pâtissiers et de classes d'enfants. Sur chaque schéma, si un enfant $e$ aime une tartelette $t$, une flèche joint $t$ à $e$. La table \ref{tab:tarte} liste les prédicats vérifiées pour chaque exemple.

\begin{table}[!htp]
\begin{center}
\begin{tabular}{c|l}
\textbf{Exemple} & \textbf{Prédicats vérifiés}\\
\hline
1 & \eqref{eq:tarte2}, \eqref{eq:tarte4}, \eqref{eq:tarte5} \\
2 & \eqref{eq:tarte1}, \eqref{eq:tarte3}, \eqref{eq:tarte4}, \eqref{eq:tarte5}, \eqref{eq:tarte6} \\ 
3 & \\
4 & \eqref{eq:tarte4}, \eqref{eq:tarte5} \\
5 & \eqref{eq:tarte2}, \eqref{eq:tarte4} \\
6 & \eqref{eq:tarte2}, \eqref{eq:tarte4}, \eqref{eq:tarte5}, \eqref{eq:tarte6} \\
7 & \eqref{eq:tarte2}, \eqref{eq:tarte3}, \eqref{eq:tarte4}, \eqref{eq:tarte5} \\
\end{tabular}
\caption{Prédicats vérifiés par classe d'enfants et pâtissiers}
\label{tab:tarte}
\end{center}
\end{table}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[draw,_vertex] (t11) at (0,0) {$e_1$};
\node[draw,_vertex] (t12) at (0,1) {$e_2$};
\node[draw,_vertex] (t13) at (0,2) {$e_3$};
\node[draw,_vertex] (e11) at (2,0) {$t_1$};
\node[draw,_vertex] (e12) at (2,1) {$t_2$};
\node[draw,_vertex] (e13) at (2,2) {$t_3$};
\node at (0,3) {Pâtissier};
\node at (2,3) {Classe};
\node at (1,3.5) {Exemple 1};
\draw[->] (t11) -- (e11);
\draw[->] (t11) -- (e12);
\draw[->] (t12) -- (e12);
\draw[->] (t13) -- (e13);

\begin{scope}[xshift=5cm]
\node[draw,_vertex] (t41) at (0,0) {$e_1$};
\node[draw,_vertex] (t42) at (0,1) {$e_2$};
\node[draw,_vertex] (t43) at (0,2) {$e_3$};
\node[draw,_vertex] (e41) at (2,0) {$t_1$};
\node[draw,_vertex] (e42) at (2,1) {$t_2$};
\node[draw,_vertex] (e43) at (2,2) {$t_3$};
\node at (0,3) {Pâtissier};
\node at (2,3) {Classe};
\node at (1,3.5) {Exemple 2};
\draw[->] (t41) -- (e41);
\draw[->] (t41) -- (e42);
\draw[->] (t41) -- (e43);
\draw[->] (t42) -- (e41);
\draw[->] (t42) -- (e42);
\draw[->] (t42) -- (e43);
\draw[->] (t43) -- (e41);
\draw[->] (t43) -- (e42);
\draw[->] (t43) -- (e43);
\end{scope}

\begin{scope}[xshift=10cm]
\node[draw,_vertex] (t51) at (0,0) {$e_1$};
\node[draw,_vertex] (t52) at (0,1) {$e_2$};
\node[draw,_vertex] (t53) at (0,2) {$e_3$};
\node[draw,_vertex] (e51) at (2,0) {$t_1$};
\node[draw,_vertex] (e52) at (2,1) {$t_2$};
\node[draw,_vertex] (e53) at (2,2) {$t_3$};
\node at (0,3) {Pâtissier};
\node at (2,3) {Classe};
\node at (1,3.5) {Exemple 3};
\end{scope}

\begin{scope}[xshift=2.5cm, yshift=-5cm]
\node[draw,_vertex] (t21) at (0,0) {$e_1$};
\node[draw,_vertex] (t22) at (0,1) {$e_2$};
\node[draw,_vertex] (t23) at (0,2) {$e_3$};
\node[draw,_vertex] (e21) at (2,0) {$t_1$};
\node[draw,_vertex] (e22) at (2,1) {$t_2$};
\node[draw,_vertex] (e23) at (2,2) {$t_3$};
\node at (0,3) {Pâtissier};
\node at (2,3) {Classe};
\node at (1,3.5) {Exemple 4};
\draw[->] (t21) -- (e21);
\draw[->] (t21) -- (e22);
\draw[->] (t22) -- (e22);
\draw[->] (t22) -- (e23);
\end{scope}

\begin{scope}[xshift=7.5cm,yshift=-5cm]
\node[draw,_vertex] (t71) at (0,0) {$e_1$};
\node[draw,_vertex] (t72) at (0,1) {$e_2$};
\node[draw,_vertex] (t73) at (0,2) {$e_3$};
\node[draw,_vertex] (e71) at (2,0) {$t_1$};
\node[draw,_vertex] (e72) at (2,1) {$t_2$};
\node[draw,_vertex] (e73) at (2,2) {$t_3$};
\node at (0,3) {Pâtissier};
\node at (2,3) {Classe};
\node at (1,3.5) {Exemple 5};
\draw[->] (t73) -- (e73);
\draw[->] (t72) -- (e72);
\draw[->] (t72) -- (e73);
\draw[->] (t71) -- (e72);
\end{scope}

\begin{scope}[xshift=2.5cm, yshift=-10cm]
\node[draw,_vertex] (t31) at (0,0) {$e_1$};
\node[draw,_vertex] (t32) at (0,1) {$e_2$};
\node[draw,_vertex] (t33) at (0,2) {$e_3$};
\node[draw,_vertex] (e31) at (2,0) {$t_1$};
\node[draw,_vertex] (e32) at (2,1) {$t_2$};
\node[draw,_vertex] (e33) at (2,2) {$t_3$};
\node at (0,3) {Pâtissier};
\node at (2,3) {Classe};
\node at (1,3.5) {Exemple 6};
\draw[->] (t31) -- (e31);
\draw[->] (t31) -- (e32);
\draw[->] (t32) -- (e32);
\draw[->] (t33) -- (e32);
\draw[->] (t33) -- (e33);
\end{scope}

\begin{scope}[xshift=7.5cm,yshift=-10cm]
\node[draw,_vertex] (t61) at (0,0) {$e_1$};
\node[draw,_vertex] (t62) at (0,1) {$e_2$};
\node[draw,_vertex] (t63) at (0,2) {$e_3$};
\node[draw,_vertex] (e61) at (2,0) {$t_1$};
\node[draw,_vertex] (e62) at (2,1) {$t_2$};
\node[draw,_vertex] (e63) at (2,2) {$t_3$};
\node at (0,3) {Pâtissier};
\node at (2,3) {Classe};
\node at (1,3.5) {Exemple 7};
\draw[->] (t62) -- (e61);
\draw[->] (t62) -- (e62);
\draw[->] (t62) -- (e63);
\draw[->] (t63) -- (e63);
\draw[->] (t61) -- (e61);
\end{scope}

\end{tikzpicture}
\caption{Exemples d'enfants aimant la tartelette}
\label{fig:tarte}
\end{center}
\end{figure}

Remarquez sur ces exemples quelques implications triviales, notamment de $\forall$ vers $\exists$. En l’occurrence, la propriété suivante est une tautologie, indépendamment du contexte :
\begin{equation*}
\forall x,p(x) \then \exists x, p(x).
\end{equation*}

\end{example}

%\begin{example}\label{ex:tarte}
%Soient les quatre propositions suivantes\footnote{Ces phrases ne sont pas les meilleurs exemples d'un français bien construit. Ce choix de prose est délibéré, afin d'y mettre en évidence les quantificateurs et de faciliter la modélisation mathématique.}.
%\begin{enumerate}
%\item Pour toute tartelette disponible chez le pâtissier, il existe un enfant de la classe qui aime cette tartelette.
%\item Pour toute tartelette disponible chez le pâtissier et quel que soit un enfant de la classe, cet enfant aime cette tartelette.
%\item Il existe une tartelette disponible chez le pâtissier telle qu'il existe un enfant de la classe qui aime cette tartelette.
%\item Il existe une tartelette disponible chez le pâtissier telle que tous les enfants de la classe aiment cette tartelette. \\
%\end{enumerate}
%
%On peut décomposer ces propositions comme suit.
%\begin{itemize}
%\item Soit $t$ la variable dénotant une tartelette. Cette tartelette ne peut être prise que chez le pâtissier (domaine de définition).
%\item Soit $e$ la variable dénotant un enfant. Cet enfant ne peut être sélectionné qu'au sein de la classe.
%\item Soit $p(t,e)$ le prédicat « l'enfant $e$ aime la tartelette $t$. Ce prédicat peut être vrai ou faux, selon que l'enfant considéré aime la tartelette donnée ou non.\\
%\end{itemize}
%
%On peut modéliser ces propositions de la façon suivante :
%\begin{eqnarray}
%\forall t, \exists e, p(t,e),\label{eq:tarte1}\\
%\forall t, \forall e, p(t,e),\label{eq:tarte2}\\
%\exists t, \exists e, p(t,e),\label{eq:tarte3}\\
%\exists t, \forall e, p(t,e).\label{eq:tarte4}
%\end{eqnarray}
%
%Ces quatre prédicats ont des sens différents (ne fusse que car les quatre phrases en français ont des sens différents), et donc des classes de vérité différentes. 
%
%En effet, pour vérifier le premier prédicat, il est nécessaire que chaque tarte du pâtissier soit aimée par au moins un enfant. On ne peut pas choisir une tartelette en particulier chez le pâtissier, mais on peut sélectionner un enfant en fonction de chaque tartelette.
%
%Pour vérifier la deuxième propriété, il faut absolument que tous les enfants aiment toutes les tartelettes disponibles. Ici, on ne peut ni choisir de tartelette ni d'enfant en particulier.
%
%Pour vérifier la troisième propriété, il suffit que le pâtissier possède une tartelette qui soit aimée par un enfant, indépendamment des autres enfants et tartelettes. Le pâtissier peut avoir une grande quantité de tartelettes immondes, et les enfants de la classe peuvent être difficiles, à partir du moment où une tartelette plaît à un enfant, cette propriété est vérifiée. On peut sélectionner à la fois la tartelette et l'enfant.
%
%Enfin, pour vérifier la quatrième proposition, il faut que le pâtissier possède une tartelette qui soit unanimement aimée par tous les enfants. Ici, on peut sélectionner la tartelette, mais pas les enfants. 
%
%La figure \ref{fig:tarte} illustre différents exemples de pâtissiers et de classes d'enfants. Sur chaque schéma, si un enfant $e$ aime une tartelette $t$, une flèche joint $t$ à $e$. La table \ref{tab:tarte} liste les prédicats vérifiées pour chaque exemple.
%
%\begin{table}[!htp]
%\begin{center}
%\begin{tabular}{c|l}
%\textbf{Exemple} & \textbf{Prédicats vérifiés}\\
%\hline
%1 & \eqref{eq:tarte1}, \eqref{eq:tarte3}\\
%2 & \eqref{eq:tarte3}\\
%3 & \eqref{eq:tarte1}, \eqref{eq:tarte3}\\
%4 & \eqref{eq:tarte1}, \eqref{eq:tarte2}, \eqref{eq:tarte3}, \eqref{eq:tarte4}\\
%5 & \\
%6 & \eqref{eq:tarte3}, \eqref{eq:tarte4}\\
%\end{tabular}
%\caption{Prédicats vérifiés par classe d'enfants et pâtissiers}
%\label{tab:tarte}
%\end{center}
%\end{table}
%
%\begin{figure}[!htp]
%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}
%
%\node[draw,_vertex] (t11) at (0,0) {$t_1$};
%\node[draw,_vertex] (t12) at (0,1) {$t_2$};
%\node[draw,_vertex] (t13) at (0,2) {$t_3$};
%\node[draw,_vertex] (e11) at (2,0) {$e_1$};
%\node[draw,_vertex] (e12) at (2,1) {$e_2$};
%\node[draw,_vertex] (e13) at (2,2) {$e_3$};
%\node at (0,3) {Pâtissier};
%\node at (2,3) {Classe};
%\node at (1,3.5) {Exemple 1};
%\draw[->] (t11) -- (e11);
%\draw[->] (t11) -- (e12);
%\draw[->] (t12) -- (e12);
%\draw[->] (t13) -- (e13);
%
%\begin{scope}[xshift=5cm]
%\node[draw,_vertex] (t21) at (0,0) {$t_1$};
%\node[draw,_vertex] (t22) at (0,1) {$t_2$};
%\node[draw,_vertex] (t23) at (0,2) {$t_3$};
%\node[draw,_vertex] (e21) at (2,0) {$e_1$};
%\node[draw,_vertex] (e22) at (2,1) {$e_2$};
%\node[draw,_vertex] (e23) at (2,2) {$e_3$};
%\node at (0,3) {Pâtissier};
%\node at (2,3) {Classe};
%\node at (1,3.5) {Exemple 2};
%\draw[->] (t21) -- (e21);
%\draw[->] (t21) -- (e22);
%\draw[->] (t22) -- (e22);
%\draw[->] (t22) -- (e23);
%\end{scope}
%
%\begin{scope}[xshift=10cm]
%\node[draw,_vertex] (t31) at (0,0) {$t_1$};
%\node[draw,_vertex] (t32) at (0,1) {$t_2$};
%\node[draw,_vertex] (t33) at (0,2) {$t_3$};
%\node[draw,_vertex] (e31) at (2,0) {$e_1$};
%\node[draw,_vertex] (e32) at (2,1) {$e_2$};
%\node[draw,_vertex] (e33) at (2,2) {$e_3$};
%\node at (0,3) {Pâtissier};
%\node at (2,3) {Classe};
%\node at (1,3.5) {Exemple 3};
%\draw[->] (t31) -- (e31);
%\draw[->] (t31) -- (e32);
%\draw[->] (t32) -- (e32);
%\draw[->] (t33) -- (e32);
%\end{scope}
%
%\begin{scope}[yshift=-5cm]
%\node[draw,_vertex] (t41) at (0,0) {$t_1$};
%\node[draw,_vertex] (t42) at (0,1) {$t_2$};
%\node[draw,_vertex] (t43) at (0,2) {$t_3$};
%\node[draw,_vertex] (e41) at (2,0) {$e_1$};
%\node[draw,_vertex] (e42) at (2,1) {$e_2$};
%\node[draw,_vertex] (e43) at (2,2) {$e_3$};
%\node at (0,3) {Pâtissier};
%\node at (2,3) {Classe};
%\node at (1,3.5) {Exemple 4};
%\draw[->] (t41) -- (e41);
%\draw[->] (t41) -- (e42);
%\draw[->] (t41) -- (e43);
%\draw[->] (t42) -- (e41);
%\draw[->] (t42) -- (e42);
%\draw[->] (t42) -- (e43);
%\draw[->] (t43) -- (e41);
%\draw[->] (t43) -- (e42);
%\draw[->] (t43) -- (e43);
%\end{scope}
%
%\begin{scope}[xshift=5cm,yshift=-5cm]
%\node[draw,_vertex] (t51) at (0,0) {$t_1$};
%\node[draw,_vertex] (t52) at (0,1) {$t_2$};
%\node[draw,_vertex] (t53) at (0,2) {$t_3$};
%\node[draw,_vertex] (e51) at (2,0) {$e_1$};
%\node[draw,_vertex] (e52) at (2,1) {$e_2$};
%\node[draw,_vertex] (e53) at (2,2) {$e_3$};
%\node at (0,3) {Pâtissier};
%\node at (2,3) {Classe};
%\node at (1,3.5) {Exemple 5};
%\end{scope}
%
%\begin{scope}[xshift=10cm,yshift=-5cm]
%\node[draw,_vertex] (t61) at (0,0) {$t_1$};
%\node[draw,_vertex] (t62) at (0,1) {$t_2$};
%\node[draw,_vertex] (t63) at (0,2) {$t_3$};
%\node[draw,_vertex] (e61) at (2,0) {$e_1$};
%\node[draw,_vertex] (e62) at (2,1) {$e_2$};
%\node[draw,_vertex] (e63) at (2,2) {$e_3$};
%\node at (0,3) {Pâtissier};
%\node at (2,3) {Classe};
%\node at (1,3.5) {Exemple 6};
%\draw[->] (t62) -- (e61);
%\draw[->] (t62) -- (e62);
%\draw[->] (t62) -- (e63);
%\draw[->] (t63) -- (e63);
%\end{scope}
%
%
%\end{tikzpicture}
%\caption{Exemples d'enfants aimant la tartelette}
%\label{fig:tarte}
%\end{center}
%\end{figure}
%
%Sur cette figure, on voit entre autres qu'on ne peut \emph{pas}, en toute généralité, permuter l'ordre des quantificateurs dans un prédicat.
%
%Considérez par exemple la proposition « il existe un  enfant tel que pour toute tartelette disponible chez le pâtissier, cet enfant aime cette tartelette ». Mathématiquement, on modélise cette phrase comme $\exists y, \forall x, p(x,y)$, ce qui signifie simplement qu'il doit exister un enfant en classe qui aime toutes les tartelettes du pâtissier. Cette phrase a un sens complètement différent de la première phrase de l'exemple \ref{ex:tarte}, qui correspond à permuter les occurrences des quantificateurs $\exists$ et $\forall$ en son sein.
%
%Essayez de permuter les quantificateurs dans les propriétés \eqref{eq:tarte1} à \eqref{eq:tarte4} et analysez les effets associés à la figure \ref{fig:tarte} ! Remarquez sur ces exemples quelques implications triviales, notamment de $\forall$ vers $\exists$. En l’occurrence, la propriété suivante est une tautologie, indépendamment du contexte :
%\begin{equation*}
%\forall x,p(x) \then \exists x, p(x).
%\end{equation*}
%\end{example}

\subsection{Négation de prédicats quantifiés}

Au même titre que la négation de propriétés comportant des opérateurs logiques de type $\vee$ ou $\wedge$, la négation de prédicats quantifiés se comporte de manière particulière, à cause de la présence des quantificateurs. %Il convient donc de prendre garde lorsque l'on réalise une telle opération.

De la même manière et, de nouveau, comme la négation de propositions dotée d'opérateurs $\vee$, $\wedge$ ou $\then$, la négation de prédicats quantifiés est souvent source d'erreurs pour les étudiants. Il convient donc de redoubler d'attention lors de la construction de telles négations afin de ne pas commettre d'erreurs. En général, formuler les propositions considérées (les propositions originales et leurs négations) permet d'en détecter certaines.

Afin d'introduire la propriété \ref{prop:neg-quant} qui définira formellement la négation de prédicats quantifiés, considérez l'exemple suivant.

\begin{example}\label{ex:neg-quant}
Soit la propriété « tous les fruits sont rouges ». Cette propriété peut être
modélisée de la façon suivante.
\begin{itemize}
\item Soit $x$ la variable dénotant un fruit.
\item Soit $p(x)$ le prédicat « $x$ est rouge ». Le domaine de définition de ce
prédicat est l'ensemble des fruits.\\
\end{itemize}

La propriété originale peut donc être modélisée comme $\forall x, p(x)$. Elle est évidemment fausse : tous les fruits ne sont pas rouges. La négation de ce prédicat, en français, est « il existe un fruit qui n'est pas rouge », ou encore « certains fruits ne sont pas rouges ». Cette négation peut être modélisée comme $\exists x, \lnot p(x)$. 

Notez que pour prouver que la propriété « tous les fruits sont rouges » est fausse, il suffit de trouver un contre-exemple, c'est-à-dire un fruit qui n'est pas rouge, comme affirmé en début de cette section. La banane est un bon contre-exemple. 
\end{example}

La propriété suivante définit à présent formellement la négation de prédicats quantifiés. Bien que particularisée à un ou deux quantificateurs au sein d'un prédicat, elle peut être généralisée à un nombre arbitraire de quantificateurs. L'étudiant peut se convaincre de la justesse de cette propriété à l'aide d'exemples et de contre-exemples construits de manière similaire à l'exemple
\ref{ex:neg-quant}.

\begin{propbox}{}{neg-quant} %\label{prop:}
Les propriétés suivantes relatives à la négation de prédicats quantifiés sont des tautologies.
\begin{itemize}
\item quantification d'un seul prédicat~:
\begin{eqnarray*}
\lnot \bigl( \forall x \; p(x) \bigr) & \ssi & 
		\bigl( \exists x \; \lnot p(x) \bigr)\\
	\lnot \bigl( \exists x \; p(x) \bigr) & \ssi &
		\bigl( \forall x \; \lnot p(x) \bigr)
\end{eqnarray*}

\item quantification de deux prédicats~:
\begin{eqnarray*}
	\lnot \bigl( \forall x \forall y \; q(x,y) \bigr) & \ssi &
	    \bigl( \exists x \exists y \; \lnot q(x,y) \bigr)\\
	\lnot \bigl( \exists x \exists y \; q(x,y) \bigr) & \ssi &
		\bigl( \forall x \forall y \; \lnot q(x,y) \bigr)\\
	\lnot \bigl( \forall x \exists y \; q(x,y) \bigr) & \ssi &
		\bigl( \exists x \forall y \; \lnot q(x,y) \bigr)\\
	\lnot \bigl( \exists x \forall y \; q(x,y) \bigr) & \ssi &
		\bigl( \forall x \exists y \; \lnot q(x,y) \bigr)
\end{eqnarray*}
\end{itemize}
\end{propbox}

On remarque que la négation de prédicats où sont présents plusieurs quantificateurs découle naturellement de la négation de prédicats à un seul quantificateur. Intuitivement, les quantificateurs $\forall$ sont changés en $\exists$ (et inversement), et les négations sont portées sur les prédicats.

Notez qu'il faut parfois prendre garde à la façon dont on modélise et qu'on nie des prédicats où une négation apparaît déjà, comme le montre l'Erreur~\ref{err:bad-pred-mod}.

Cette dernière propriété conclut la section dédiée à la quantification, ainsi que le chapitre de logique mathématique.